\subsection{\worktitle{Ymwelydd i De}}%
\label{app:rd:zero:ymwelydd}

\footnotesize{}

(The context is that Begw and her mother Elin Gruffydd wait for Winni, whom they invited for tea.)
\vspace{\onelineskip}

\narrpar
{Toc clywsant sŵn clocsiau ar lechi’r drws, ac yr oedd \Qsp{mam Begw} yno o’i blaen \Qnucl{yn dweud}:}
{Presently they heard the sound of clogs on the doorstep, and \Qsp{Begw’s mother} was there before her, \Qnucl{saying}:}

\diapar
{E}
{\AQIb{}}
{\Qquote{‘Dowch i mewn, Winni,’} \Qmod{yn groesawus}.}
{\Qquote{‘Come in, Winni,’} welcomingly.}

\narrpar
{Gwisgai Winni yr un dillad ond bod y brat yn wahanol, ac yr oedd sodlau ei sanau fel pe baent wedi eu tynnu at ei gilydd efo edau. Yr oedd ei hwyneb yn bur lân ac yn disgleirio, ond darfyddai’r lle glân yn union o dan ei gên, mewn llinell derfyn ddu. Yr oedd y cynhinyn gwallt a ddisgynnai i’w llygad ar y mynydd wedi ei glymu’n ôl gyda darn o galico. Safodd ar flaenau ei thraed ar garreg y drws, ac yna cerddodd ar flaenau ei thraed i’r tŷ.}
{Winni was wearing the same clothes except that the pinafore was different, and the heels of her stockings were as if they’d been drawn together with thread. Her face was very clean and shone, but the clean place ended precisely under her chin, in a black boundary line. The hanks of hair that were falling into her eyes on the mountain had been tied back with a scrap of calico. She stood on tiptoe on the doorstep, and then walked on tiptoe into the house.}

\diapar
{W}
{\Adisanaph{}}
{\Qquote{‘Dew, mae gynnoch chi le glân yma,’} \Qnucl{meddai}. \Qquote{‘Mae’n tŷ ni fel stabal.’}}
{\Qquote{‘God, you have a clean place here,’} \Qsp{she} \Qnucl{said}. \Qquote{‘Our house is like a stable.’}}

\diapar
{E}
{\Adis{}\Amod{}}
{\Qquote{‘Well i chi ddŵad at y bwrdd rŵan,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{mam Begw} \Qmod{gan dorri ar ei thraws}.}
{\Qquote{‘You’d better come to the table now,’} \Qsp{Begw’s mother} \Qnucl{said}, \Qmod{interrupting her}.}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Mae gynnoch chi jeli eto — mae hi’n de parti arnoch chi bob dydd, mae’n rhaid.’}}
{\Qquote{‘You have jelly again—you must be having a tea party every day.’}}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Nac ydi,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Begw}. \Qquote{‘I chi mae hwn wedi’i wneud.’}}
{\Qquote{‘No,’} \Qsp{Begw} \Qnucl{said}, \Qquote{‘this was made for you.’}}

\diapar
{W}
{\Azero}
{\Qquote{‘Fyddwn ni byth yn cael peth, ’r ydan ni fel Job ar y doman.....’}}
{\Qquote{‘We never have a thing, we’re like Job on the dunghill…’}}

\diapar
{E}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Twt, ’d oes dim llawer o ddim ynddo fo heblaw dŵr,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Elin Gruffydd}.}
{\Qquote{‘Tut, there isn’t much of anything in it besides water,’} \Qsp{Elin Gruffydd} \Qnucl{said}.}

\diapar
{W}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Ches i ddim crempog er pan oedd mam yn fyw,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}; \Qquote{‘t ydi Lisi Jên byth yn gneud sgram.’}}
{\Qquote{‘I haven’t had a pancake since mam was alive,’} \Qsp{Winni} \Qnucl{said}. \Qquote{‘Lisi Jên never makes treats.’}}

\begin{rdcommentary}
	Winni and Elin Gruffydd talk in the next part of the conversation, and Begw does not participate actively.
	The shift to zero quotative index is not immediate, with \Azeroanswer{} (as in the paragraph beginning with \C{Gwraig fy nhad} below) more readily used than zero not in the context of answers.
\end{rdcommentary}

\diapar
{E}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Pwy ydi Lisi Jên?’} \Qnucl{gofynnodd} \Qsp{mam Begw}.}
{\Qquote{‘Who is Lisi Jên?’} \Qsp{Begw’s mother} \Qnucl{asked}.}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Gwraig fy nhad. ’D ydi hi ddim yn fam i mi, trwy drugaredd. Mi fasa gin i gwilydd bod yn perthyn iddi hi.’}}
{\Qquote{‘My father’s wife. She isn’t my mother, mercifully. I’d be ashamed to be related to her.’}}

\diapar
{E}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Wel, mi ddylach i pharchu hi,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Elin Gruffydd}, \Qquote{‘a hitha wedi priodi efo’ch tad.’}}
{\Qquote{‘Well, you ought to respect her,’} \Qsp{Elin Gruffydd} \Qnucl{said}, \Qquote{‘since she married your father.’}}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Parchu, wir. Sut medrwch chi barchu slebog? Hen gythral ydi hi.....’}}
{\notsic{}\Qquote{‘Respect, indeed. How can you respect a slob? She’s an old devil…’}}

\narrpar
{Dechreuodd Begw grynu, gan ofn yr âi’r rhegi yn waeth.}
{Begw began to tremble, for fear the swearing would get worse.}

\narrpar
{\Qnucl{Aeth} \Qsp{Winni} \Qnucl{rhagddi}.}
{\Qsp{Winni} \Qnucl{went ahead}.}

\diapar
{W}
{\AQIb}
{\Qquote{‘Mi faswn i’n medru byw yn iawn efo hi tasa hi’n gadael i mi llnau. Ond mae’r tŷ mor fudr nes mae arni hi ofn i mi weld pob man sydd ynddo fo, a neith hi ddim gadael i mi. Mae’r cwt mochyn yn lanach na’r tŷ.’}}
{\Qquote{‘I’d be able to live with her all right, if she’d let me clean. But the house is so filthy that she’s afraid of my getting a good look at it, and she won’t let me. The pigsty is cleaner than the house.’}}

\begin{rdcommentary}
	See \cref{sec:rd:interruptions}.
\end{rdcommentary}

\diapar
{E}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Ond, Winni, fedrwch chi ddim twtio tipyn arnoch chi ych hun?’}}
{\Qquote{‘But Winni, can’t you tidy yourself up a bit?’}}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Y fi ddaru olchi’r brat yma bore heddiw, a’i roi fo ar yr eithin i sychu, ond ’r oedd raid i mi neud yn slei bach ne faswn i ddim yn cael sebon. O, mae’r crempoga yma’n dda.’}}
{\Qquote{‘I’m the one washed this pinafore this morning, and put it on the gorse to dry, but I had to do it on the sly, or I wouldn’t have had soap. Oh, these pancakes are good.’}}

\diapar
{E}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Cymerwch ragor.’} A chododd Elin Gruffydd dair arall ar y fforc. Dyna’r nawfed, meddai Begw wrthi ei hun.}
{\Qquote{‘Have some more.’} And Elin Gruffydd lifted another three on the fork. That’s the ninth, Begw said to herself.}

\begin{rdcommentary}
	The narrative addendum operates on a different level from the mechanism of speaker indication and zero:overt quotative index.
	Neither \C{meddai Begw wrthi ei hun}[Begw said to herself] is related to the conversation (see \cref{sec:rd:thoughts:meddai-refl}).
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘A rêl lembo ydi ’nhad. Mae o wedi gwirioni i ben ar Lisi Jên. Tasa Mam yn fudr fel’na mi fasa wedi cael cweir gynno fo. Ond ’d ydi Lisi Jên yn gneud dim yn rong.’}}
{\Qquote{‘And my father’s a real numbskull. He’s besotted with Lisi Jên. If mam had been filthy like that she’d have got a thrashing from him. But Lisi Jên can do no wrong.’}}

\diapar
{E}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Faint sy er pan maen nhw wedi priodi?’}}
{\Qquote{‘How long is it since they were married?’}}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Rhyw ddwy flynadd. Fuo fo fawr fwy na blwyddyn ar ôl i mam farw.’}}
{\Qquote{‘Some two years. It wasn’t much more than a year after mam died.’}}

\diapar
{E}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Dowch eto, Winni.’}}
{\Qquote{‘Come, one more helping, Winni.’}}

\narrpar
{A chymerodd hithau dair crempog arall.}
{And she took another three pancakes.}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Neith Lisi Jên ddim codi i neud brecwast iddo fo cyn iddo fo fynd i’r chwaral. Mi orfeddith yn braf yn ’i gwely tan tua naw. A ’d ydi o yn cwyno dim fod yn rhaid iddo fo neud ’i frecwast. Mi gododd Mam tan aeth hi i fethu, a mi fydda’n griddfan gin boen wrth dorri brechdana i’w rhoi yn ’i dun bwyd o, a fynta’n deud: ‘Be ddiawl sydd arnat ti?’ Mi fyddwn i yn codi weithia’ ac yn gneud tân ond fedrwn i ddim torri brechdan.’}}
{\Qquote{‘Lisi Jên won’t get up to make breakfast for him before he goes to the quarry. She’ll lie nicely in bed until nine. And he doesn’t complain that he has to make his breakfast. Mam got up until she wasn’t able, and she’d moan in pain as she sliced bread-and-butter to put in his food tin, with him saying: “What the devil’s wrong with you?” I’d get up sometimes and make a fire but I couldn’t slice bread-and-butter.’}}

\narrpar
{Yr oedd y sgwrs yn mynd i gyfeiriad gwahanol i’r hyn a obeithiasai Begw. Nid oedd Winni yn herfeiddiol fel yr oedd ar y mynydd, ac nid oedd golwg dawnsio arni heddiw.}
{The talk was going in a different direction than Begw had hoped. Winni wasn’t defiant as she’d been on the mountain, and there wasn’t a sign of dancing on her today.}

\diapar
{E}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Fedrwch chi ddim dŵad i’r capal weithia’, Winni?’} \Qnucl{gofynnodd} \Qsp{mam Begw}.\notsic{}}
{\Qquote{‘Can’t you come to chapel sometimes, Winni?’} \Qsp{Begw’s mother} \Qnucl{asked}.}

\begin{rdcommentary}
	The paragraph relating Begw’s thoughts (\C{Yr oedd y sgwrs \ellipsis{} arni heddiw}) makes a boundary, a seam after which the indication of speaker has to be re-established.
	Without an explicit indication it would not be clear who is asking.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘’D oes gin i ddim dillad, a ’d oes arna’ i ddim eisio dŵad at ryw hen grachod fel dynas drws nesa’ yma.’}}
{\Qquote{‘I haven’t any clothes, and I don’t want to come near any old snobs like this woman next door.’}}

\diapar
{E}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘T ydi pawb ddim yn grachod, wyddoch chi.’}}
{\Qquote{‘Everybody isn’t a snob, you know.’}}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Mae pawb yn troi ’i trwyna arna’ i fel tawn i’n faw. Cytia clomennod ydi tai lot o’r rheini hefyd.’}}
{\Qquote{‘Everybody turns their nose up at me as if I were dirt. Their houses are dovecotes, a lot of them, too.’}}

\diapar
{E}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Eisio i chi ddŵad a pheidio â malio ynddyn’ nhw. ’D ydyn ’nhw\notsic{} ddim gwell na chithau.’}}
{\Qquote{‘You want to come and pay them no mind. They aren’t any better than you.’}}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Nac ydyn’, wir Dduw, faswn i ddim yn sbio drwy gwilsyn ar rai ohonyn’ nhw. Dyna i chi fodryb Lisi Jên, efo’i bwa plu a’i sgidia mroco a jiwals fel pegia moch wrth i chlustia’, a mae hi’n fyw o ddled.’}}
{\Qquote{‘No, honest to God, I wouldn’t look through a quill at some of them. There’s Lisi Jên’s aunt, with her feather boa and her morocco shoes and jewels like pegs for pigs in her ears, and she’s living in debt.’}}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘A mae hi’n mynd i’r dre’ bob Sadwrn,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Begw}.}
{\Qquote{‘And she goes to town every Saturday,’} \Qsp{Begw} \Qnucl{said}.}

\begin{rdcommentary}
	Begw enters the conversation, after a period of silence.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Sut gwyddost ti?’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}.}
{\Qquote{‘How do you know?’} \Qsp{Winni} \Qnucl{said}.}

\begin{rdcommentary}
	Now that there are three active participants, an explicit indication of the speaker is needed.
	Either Winni or Elin Gruffydd could have asked this question.
\end{rdcommentary}

\diapar
{B}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Mi fydda’ i yn cael dima gynni hi am gario’i pharseli hi oddi wrth y frêc.’}}
{\Qquote{‘I get a halfpenny from her for carrying her parcels from the brake.’}}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Dyna hi i’r dim, dima i ti, dim i siop y pentra yma a’r cwbwl i siopa’r dre’. Dyna i chi bedi ledi.’}}
{\Qquote{‘That’s her to a T, a halfpenny for you, nothing for the shop in the village here, and everything to the shops in town. That’s what you mean by a “lady”.’}}

\narrpar
{Chwarddodd Elin Gruffydd.}
{Elin Gruffydd laughed.}

\diapar
{W}
{\Azero{}}
{‘Dyna’r unig amser y bydda’ i yn licio Lisi Jên, pan fydd ’i modryb hi yn troi ’i thrwyn arni hi. Mi fasa tynnu llun Lisi Jên a hitha’ efo’i gilydd yn gwneud pictiwr da.’}
{‘That’s the only time I like Lisi Jên, when her aunt turns up her nose at her. Taking a photo of Lisi Jên and her together would make a good picture.’}

\begin{rdcommentary}
	This paragraph continues the previous paragraph quoting Winni’s rant; Elin Gruffydd’s laughter is in parenthesis.
\end{rdcommentary}

\narrpar
{Chwarddodd Winni, am y tro cyntaf er pan gyraeddasai.}
{Winni laughed, for the first time since she’d arrived.}

\narrpar
{\Qnucl{Aeth ymlaen} \Qmod{wedyn:}}
{\notsic{}\Qnucl{She} \Qnucl{went on} \Qmod{after that:}}

\diapar
{W}
{\AQIb{}}
{\Qquote{‘Crachod ydi’r rhan fwya’ o bobol y lle yma, a maen’ nhw’n medru edrach reit barchus ddydd Sul yn y capal. Ond biti na fasach chi’n ’i gweld nhw hyd y mynydd yna yn y nos.’}}
{\Qquote{‘Snobs, that’s what most of the people are here, and they can look quite respectable on Sunday in chapel. But it’s a pity you couldn’t see them up on that mountain at night.’}}

\begin{rdcommentary}
	An explicit resumption of the rant; see \exfullref{ex:rd:interruptions:resumption:mynd phrasal:QI2-TG5} in \cref{sec:rd:interruptions:resumption}.
\end{rdcommentary}

\narrpar
{Meddyliodd Elin Gruffydd y byddai’n well \Qsp{iddi} \Qnucl{dorri ar ei thraws} \Qmod{yn y fan yma}.}
{Elin Gruffydd thought that \Qsp{she}’d better \Qnucl{interrupt} \Qmod{at this point}.}

\diapar
{E}
{\AQIb{}}
{\Qquote{‘Pryd y byddwch chi yn gadael yr ysgol, Winni?’}}
{\Qquote{‘When will you be leaving school, Winni?’}}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Dipyn cyn y Nadolig, mi fydda’ i yn dair-ar-ddeg yr adeg honno. A mi ’r\notsic{} ydw i am fynd i Lundain i weini~—~— mynd yn ddigon pell.’}}
{\Qquote{‘A bit before Christmas, I’ll be thirteen then. And I want to go to London into service—go quite far away.’}}

\diapar
{E}
{\Azero{}}
{\Qquote{‘Fasa dim gwell i chi fynd i’r dre’ ne’ rywla yn nes adra? Rhaid i chi gael dillad crand iawn i fynd i Lundain.’}}
{\Qquote{‘Wouldn’t you rather go to town or somewhere closer to home? You need to have very grand clothes to go to London.’}}

\begin{rdcommentary}
	Once again the conversation is between Winni and Elin Gruffydd, until the next time Begw speaks.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Llundain ne’ ddim i mi. Mi gawn olchi llestri a chap startsh gwyn am fy mhen. Mae yna selerydd mawr yn Llundain a gias yn ’i goleuo nhw, a phetha’r un fath â bocs yn cario’r bwyd i fyny i’r byddigions heb i neb ’i gario fo. A mi gawn i noson allan, a mi awn i i’r capel wedyn. Fasa neb yn fy ’nabod i yn fanno, na neb yn gwybod ’mod i’n ferch i Twm Ffinni Hadog.’}}
{\Qquote{‘London or nothing for me. I could wash dishes with a starched white cap on my head. There are great cellars in London with gas lighting them, and things like a box carrying the food up to the high-and-mighty without anyone carrying it. And I’d have an evening off, and I’d go to chapel then. Nobody would know me there, and nobody would know I’m Twm Ffinni Hadog’s daughter.’}}

\diapar
{E}
{\Amod{}}
{\Qquote{‘Sut ydach chi’n gwybod yr holl hanes yma am Lundain, Winni?’} \Qnucl{meddai} \Qsp{mam Begw} \Qmod{wrth roi llwyad arall o jeli ar ei phlât}.}
{\Qquote{‘How do you know all these stories about London, Winni?’} \Qsp{Begw’s mother} \Qnucl{said}, \Qmod{putting another spoonful of jelly on her plate}.}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Wedi darllan amdanyn’ nhw yn slei bach yr ydw ’i. Mi faswn i’n gwybod mwy onibai fod Lisi Jên fel gelan ar fy ôl i. Yn fy ngwely tua phump yn y bora y bydda’ i’n cael y siawns ora’, a mi fydda’ i yn cuddio’r llyfr o dan y gwely peswyn. Dim peryg’ i Lisi Jên ’i ffeindio fo yn fanno. ’D ydi hi byth yn cweirio’r gwely.’}}
{\Qquote{‘I’ve read about them, on the sly. I’d know more if Lisi Jên weren’t after me like a leech. It’s in bed at five in the morning I have the best chance, and I hide the book under the chaff-bed. No danger of Lisi Jên finding it there. She never makes the bed.’}}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Ydach chi’n medru darllan Saesneg?’} \Qnucl{gofynnodd} \Qsp{Begw}.}
{\Qquote{‘Can you read English?’} \Qsp{Begw} \Qnucl{asked}.}

\begin{rdcommentary}
	Begw rejoins the conversation as an active participant.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer}
{\Qquote{‘Dipyn bach, digon i ddallt sut le ydi Llundain.’}}
{\Qquote{‘A little bit, enough to understand what sort of place London is.’}}

\narrpar
{Rhythai Begw arni gydag edmygedd, a’r fam gyda thosturi.}
{Begw was staring at her with admiration, and her mother with compassion.}

\diapar
{W}
{\Amod{}}
{\Qquote{‘Ydach chi’n gweld,’} \Qnucl{aeth} \Qsp{Winni} \Qnucl{ymlaen}, \Qquote{‘’taswn i yn mynd i weini i’r dre’, mi wn i sut y basa hi. Mi fasa ’nhad yn dŵad i lawr i fenthyca fy nghyflog i fesul swllt er mwyn hel diod i’r hogsiad bol yna sy gynno fo, a faswn i yn gweld dim dima. Peth arall, crachod sydd yn y dre’ hefyd. Pryfaid wedi hedag oddi ar doman ydyn’ nhwytha ’r un fath â modryb Lisi Jên.’}}
{\Qquote{‘You see,’} \Qsp{Winni} \Qnucl{went on}, \Qquote{‘if I were to go into service in town, I know how it would be. My father would be coming down to borrow my wages shilling by shilling to get drink for that hogshead of a belly of his, and I wouldn’t see a halfpenny. Another thing, they’re snobs in the town as well. Flies hatched from a dung-heap, that’s what they are, the same as Lisi Jên’s aunt.’}}

\begin{rdcommentary}
	The quotative index \C{Aeth Winni ymlaen} is discussed in \cref{sec:rd:interruptions}.
	It marks the resumption of Winni’s speech after the paragraph that is inserted in parenthesis (\C{Rhythai Beg \ellipsis{} gyda thosturi}).
\end{rdcommentary}

\diapar
{B}
{\Amod{}}
{\Qquote{‘Ella bydd arnoch chi hiraeth wedi mynd i Lundain,’} \Qnucl{mentrodd} \Qsp{Begw} \Qmod{yn ochelgar}. Bu Winni yn ddistaw am eiliad, yn syllu yn ddifrifol ar ei phlât.}
{\Qquote{‘Maybe you’ll be homesick after going to London,’} \Qsp{Begw} \Qnucl{ventured} \Qmod{cautiously}. Winni was silent for a moment, gazing earnestly at her plate.}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Basa, mi fasa arna’ i hiraeth ar ôl un, Sionyn ydi hwnnw. Mae o’n hen beth bach annwyl, ond ’d oes neb yn malio dim ynddo fo ond y fi. Mae’ch babi bach chi fel y nefoedd o lân, a Sionyn bach fel toman dail. ’D ydi o byth yn cael mynd i’r lôn, mi fuaswn i’n cael i weld o weithia’ taswn i’n mynd i’r dre’.’}}
{\Qquote{‘Yes, I’d be homesick for someone, that’s Sionyn. He’s a dear little old thing, but no one takes any notice of him but me. Your little baby is heavenly clean, and Sionyn’s like a dung-heap. He never gets to go to the road; I’d be able to see him sometimes if I went to the town.’}}

\diapar
{E}
{\Aexception{}}
{\Qquote{‘Eisio i chi fynnu cael golchi ’i ddillad o a’ch dillad ych hun, Winni, dim ods beth ddyfyd ych mam, er mwyn i chi gael mynd o gwmpas yn o ddel. Gymwch chi ragor o grempog?’}}
{\Qquote{‘You want to insist on being allowed to wash his clothes and your own clothes, Winni, no matter what your mother says, so that you can go around looking nice. Will you have more pancakes?’}}

\begin{rdcommentary}
	This is the third time in this appendix where the rule of thumb described in \cref{sec:rd:zero} does not hold (the other two times are in \cref{app:rd:zero:grug}); according to the rule, there should have been indication of Elin Gruffydd as the speaker here, as her identity as the speaker is not unambiguous from the co-text.
	The content of the quote (the signature \C{Gymwch chi ragor o grempog?}[Will you have more pancakes?] in particular) gives Elin Gruffydd away as the speaker, but in general it does not seem as if the content plays a major role in the distribution of \QIaplus{} and \QIaminus{}.
\end{rdcommentary}

\diapar
{W}
{\Azeroanswer{}}
{\Qquote{‘Mi orffenna i efo brechdan. Mi neith hyn wledd imi am fis. Biti na fasa Sionyn wedi cael tamaid.’}}
{\Qquote{‘I’ll finish with bread-and-butter. This will make a feast for me for a month. A pity that Sionyn couldn’t have had a bite.’}}

\diapar
{B}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Mi ddaru’ mi ofyn i chi ddŵad â fo,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Begw}.}
{\Qquote{‘I did ask you to bring him,’} \Qsp{Begw} \Qnucl{said}.}

\diapar
{E}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Mi ro i dipyn o grempoga i chi fynd iddo fo,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Elin Gruffydd}.}
{\Qquote{‘I’ll give you a few pancakes to take to him,’} \Qsp{Elin Gruffydd} \Qnucl{said}.}

\diapar
{W}
{\Adis{}}
{\Qquote{‘Fiw imi,’} \Qnucl{meddai} \Qsp{Winni}, \Qquote{‘ne’ mi ga’ i gweir gan Lisi Jên am fynd i hel tai.’}}
{\Qquote{‘I don’t dare,’} \Qsp{Winni} \Qnucl{said}, \Qquote{‘or I’ll get a thrashing from Lisi Jên for going around gossiping.’}}

\normalsize{}
